\input{preamble}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{decorations.markings,bending}


\title{TD07 - Loi de Biot-Savart}
\author{Bizel Edgar; Bourry Amir; Phan Damien; Ramani Aubin }

\begin{document}
    \maketitle

    \setcounter{section}{1}

    \section{Courant en boucle}

    On considère un fil circulaire de rayon R, parcouru par un courant d’intensité $I$ (A). Cette boucle
    se situe sur le plan $xy$, centrée à l’origine. Le sens du courant est anti-horaire.

    \begin{figure}[htpb]
    \begin{center}
    \tdplotsetmaincoords{70}{30}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.0, line cap=round, line join=round, >=Triangle,tdplot_main_coords]
    \draw[->] (0,0,0) -- (3,0,0)node[below]{$y$};
    \draw[->] (0,0,0) -- (0,0,3)node[left]{$z$};
    \draw[->] (0,0,0) -- (0,-3,0)node[left]{$x$};
    \draw[fill] (0,0,0) circle (1.5pt);
    \draw[
        decoration={markings, mark=at position 0.125 with {\arrow{>}}},
        decoration={markings, mark=at position 0.625 with {\arrow{>}}},
        postaction={decorate},
        color=red
        ]
        (0,0,0) ellipse (1.8cm and 0.8cm);
    \draw[->, color=green] (2,-1,0) -- ( 1.8,1,0 ) node[right]{$d\vec{ l }$};
    \draw[->, color=blue] (2,0,0) -- ( 0,0,2 ) node[left]{$\vec{ s }$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \caption{Représentation graphique}%
    \end{figure}
    


    On se trouve face à une boucle de courant de rayon $R$.

    On considère le champ magnétique créé par un élément $d\vec{ l }$.

    Grâce aux plans de symétrie, nous savons que le champ magnétique ne dépend que de $z$.
    On étudie donc $d\vec{ B }( 0,0,z )$.

    On utilise la formule :
    \begin{align*}
        d\vec{ B }( 0,0,z ) &= \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{I d\vec{ l } \wedge \hat{s} }{s^2} \\
        \shortintertext{}
    \end{align*}
    On a $s = \sqrt{z^2+R^2}$. De plus, on sait que $\vec{ s } \perp d\vec{ l } $

    On en déduit que : $\norme{ d\vec{ l } \wedge \hat{s} } = \norme{ d\vec{ l }\, }\times
    \norme{ \hat{s} }=\norme{ d\vec{ l }\, }$
    
    \Finalement :
    \begin{align*}
        dB( 0,0,z ) &= \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{I dl}{s^2} \\
        &= \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{I dl}{s^2} \\
    \end{align*}
    Le champ est généré par une boucle. Si on prend un élément de courant opposé à $d\vec{
    l}$, on constate que sa somme avec $d\vec{ l }$ a des composantes horizontales nulles.

    On en déduit que le champ est seulement sur $z$.

    Pour trouver le champ total, on intègre :
    \begin{align*}
        B( 0,0,z ) &= \oint_0^{2\pi} d\vec{ B } \\
        &= \oint_0^{2\pi} dB_z \hat{e}_z \\
        \shortintertext{On pose $\alpha$ l'angle entre l'axe $y$ et $\vec{ s }$}
        &= \oint_0^{2\pi} dB_z \cos(\alpha) \hat{e}_z \\
        &= \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{IR}{s^2} \int_{0}^{2\pi} d\Phi \cos(\alpha) \hat{e}_z  \\
        &= \frac{\mu_0}{2\pi} \frac{IR}{s^2} \frac{R}{s} \hat{e}_z\\
    \end{align*}
    \Conclusion : 
    \begin{align*}
        \vec{ B }( 0,0,z ) = \frac{\mu_0}{2\pi} I \frac{R^2}{s^3} \hat{e}_z
    \end{align*}

\end{document}
